---
layout: post
title: "LRM-Lec2 矩阵论基础知识"
subtitle: "Basic Notions in Matrix Theory"
author: "Watthu"
header-style: text
mathjax: true
tags:
  - 线性统计模型
---

前面我们把线性模型都表达成矩阵形式，也是为了进一步作推断的需要，可见矩阵将是十分重要的工具。本章将介绍有关矩阵论的一些基础知识。

## 分块矩阵的逆

设
<center>
$\pmb A=\left(\begin{array}{cc}
\pmb A_{11} & \pmb A_{12}\\ \pmb A_{21} & \pmb A_{22}
\end{array}\right)$
</center>

可逆。若 $\vert A_{11}\vert\neq0$，则
<center>
$\pmb A^{-1}=\left(\begin{array}{cc}
\pmb A_{11}^{-1}+\pmb A_{11}^{-1}\pmb A_{12}\pmb A_{22.1}^{-1}\pmb A_{21}\pmb A_{11}^{-1} & -\pmb A_{11}^{-1}\pmb A_{12}\pmb A_{22.1}^{-1}\\
-\pmb A_{22.1}^{-1}\pmb A_{21}\pmb A_{11}^{-1} & \pmb A_{22.1}^{-1}
\end{array}\right).$
</center>

若 $\vert A_{22}\vert\neq0$，则
<center>
$\pmb A^{-1}=\left(\begin{array}{cc}
\pmb A_{11.2}^{-1} & -\pmb A_{11.2}^{-1}\pmb A_{12}\pmb A_{22}^{-1}\\
-\pmb A_{22}^{-1}\pmb A_{21}\pmb A_{11.2}^{-1} & \pmb A_{22}^{-1}+\pmb A_{22}^{-1}\pmb A_{21}\pmb A_{11.2}^{-1}\pmb A_{12}\pmb A_{22}^{-1}
\end{array}\right).$
</center>

这里 $\pmb A_{22.1}=\pmb A_{22}-\pmb A_{21}\pmb A_{11}^{-1}\pmb A_{12}$，$\pmb A_{11.2}=\pmb A_{11}-\pmb A_{12}\pmb A_{22}^{-1}\pmb A_{21}$。

## 幂等方阵

若方阵 $\pmb A_{n\times n}$ 满足 $\pmb A^2=\pmb A$，则称 $\pmb A$ 为**幂等方阵（idempotent matrix）**。

---
**定理.** (1) 若 $\pmb A_{n\times n}$ 幂等，则 $\textsf{tr}(\pmb A)=\textsf{rk}(\pmb A)$。

(2) $\pmb A_{n\times n}$ 幂等 $\Leftrightarrow$ $\textsf{rk}(\pmb A)+\textsf{rk}(\pmb I-\pmb A)=n$。

**证明:** (1) 注意到幂等方阵的特征值只能为0或1，设 $\textsf{rk}(\pmb A)=r$，则存在可逆方阵 $\pmb P,\pmb Q$ 使得
<center>
$\pmb A=\pmb P\left(\begin{array}{cc}
\pmb I_r & \pmb 0\\ \pmb 0 & \pmb 0
\end{array}\right)\pmb Q.$
</center>

将 $\pmb P$ 分块为 $\pmb P=(\pmb P_1\vdots\pmb P_2)$，其中 $\pmb P_1$ 为 $n\times r$ 矩阵；将 $\pmb Q$ 分块为 $\pmb Q'=(\pmb Q_1'\vdots\pmb Q_2')$，其中 $\pmb Q_1$ 为 $r\times n$ 矩阵，于是 $\pmb A=\pmb P_1\pmb Q_1$。另一方面，由 $\pmb A^2=\pmb A$，得到
<center>
$\left(\begin{array}{cc}
\pmb I_r & \pmb 0\\ \pmb 0 & \pmb 0
\end{array}\right)\pmb Q\pmb P\left(\begin{array}{cc}
\pmb I_r & \pmb 0\\ \pmb 0 & \pmb 0
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
\pmb I_r & \pmb 0\\ \pmb 0 & \pmb 0
\end{array}\right),$
</center>

故 $\pmb Q_1\pmb P_1=\pmb I_r$。所以
<center>
$\textsf{tr}(\pmb A)=\textsf{tr}(\pmb P_1\pmb Q_1)=\textsf{tr}(\pmb Q_1\pmb P_1)=\textsf{tr}(\pmb I_r)=r=\textsf{rk}(\pmb A).$
</center>

(2) 必要性显然，下证充分性。设 $\textsf{rk}(\pmb A)=r$，则 $\pmb A\pmb x=\pmb 0$ 有 $n-r$ 个线性无关的解，它们是对应于特征根0的 $n-r$ 个线性无关的特征向量。由 $\textsf{rk}(\pmb I-\pmb A)=n-r$ 知，$\pmb A\pmb x=\pmb x$ 有 $r$ 个线性无关的解，它们是对应于特征根1的 $r$ 个线性无关的特征向量。注意到这 $n$ 个特征向量线性无关，于是
<center>
$\pmb A\sim\left(\begin{array}{cc}
\pmb I_r & \pmb 0\\ \pmb 0 & \pmb 0
\end{array}\right)\Leftrightarrow\pmb A=\pmb P\left(\begin{array}{cc}
\pmb I_r & \pmb 0\\ \pmb 0 & \pmb 0
\end{array}\right)\pmb P^{-1}\Leftrightarrow\pmb A^2=\pmb A.$
</center>

---

## Kronecker乘积

设 $\pmb A=(a_{ij})$ 和 $\pmb B=(b_{ij})$ 分别为 $m\times n$ 和 $p\times q$ 矩阵，定义矩阵 $\pmb C=(a_{ij}\pmb B)$，这是一个 $mp\times nq$ 矩阵，称为 $\pmb A$ 和 $\pmb B$ 的Kronecker乘积，记为 $\pmb C=\pmb A\otimes\pmb B$，即
<center>
$\pmb C=\pmb A\otimes\pmb B=\left(\begin{array}{cccc}
a_{11}\pmb B & a_{12}\pmb B & \cdots & a_{1n}\pmb B\\
a_{21}\pmb B & a_{22}\pmb B & \cdots & a_{2n}\pmb B\\
\vdots & \vdots & \ddots &\vdots\\
a_{m1}\pmb B & a_{m2}\pmb B & \cdots & a_{mn}\pmb B
\end{array}\right).$
</center>

这种乘积具有下列性质：

1. $\pmb 0\otimes\pmb A=\pmb A\otimes\pmb 0=\pmb 0$.
2. $(\pmb A_1+\pmb A_2)\otimes\pmb B=(\pmb A_1\otimes\pmb B)+(\pmb A_2\otimes\pmb B)$，$\pmb A\otimes(\pmb B_1+\pmb B_2)=(\pmb A\otimes\pmb B_1)+(\pmb A\otimes\pmb B_2)$.
3. $(\alpha\pmb A)\otimes(\beta\pmb B)=\alpha\beta(\pmb A\otimes\pmb B)$.
4. $(\pmb A_1\otimes\pmb B_1)(\pmb A_2\otimes\pmb B_2)=(\pmb A_1\pmb A_2)\otimes(\pmb B_1\pmb B_2)$.
5. $(\pmb A\otimes\pmb B)'=\pmb A'\otimes\pmb B'$.
6. $(\pmb A\otimes\pmb B)^{-1}=\pmb A^{-1}\otimes\pmb B^{-1}$.

---
**定理.** 设 $\pmb A,\pmb B$ 分别为 $n\times n,m\times m$ 方阵，$\lambda_1,\dots,\lambda_n$ 和 $\mu_1,\dots,\mu_m$ 分别为 $\pmb A$ 和 $\pmb B$ 的特征值，则

1. $\lambda_i\mu_j,i=1,\dots,n,j=1,\dots,m$ 为 $\pmb A\otimes\pmb B$ 的特征值，且 $\vert\pmb A\otimes\pmb B\vert=\vert\pmb A\vert^m\vert\pmb B\vert^n$；
2. $\textsf{tr}(\pmb A\otimes\pmb B)=\textsf{tr}(\pmb A)\textsf{tr}(\pmb B)$；
3. $\textsf{rk}(\pmb A\otimes\pmb B)=\textsf{rk}(\pmb A)\textsf{rk}(\pmb B)$；
4. 若 $\pmb A\geq0$，$\pmb B\geq0$，则 $\pmb A\otimes\pmb B\geq0$。

**证明:** 记 $\pmb A,\pmb B$ 的Jordan标准型分别为
<center>
$\pmb\Lambda=\left(\begin{array}{cccc}
\lambda_1 & ~ & ~ & ~\\
0 & \lambda_2 & * & ~\\
\vdots & \vdots & \ddots & ~\\
0 & 0 & \cdots & \lambda_n
\end{array}\right),\quad\pmb\Delta=\left(\begin{array}{cccc}
\mu_1 & ~ & ~ & ~\\
0 & \mu_2 & * & ~\\
\vdots & \vdots & \ddots & ~\\
0 & 0 & \cdots & \mu_m
\end{array}\right).$
</center>

依Jordan分解，存在可逆阵 $\pmb P$ 和 $\pmb Q$，使得 $\pmb A=\pmb P\pmb\Lambda\pmb P^{-1}$，$\pmb B=\pmb Q\pmb\Delta\pmb Q^{-1}$，利用Kronecker乘积的性质，得
<center>
$\pmb A\otimes\pmb B=(\pmb P\pmb\Lambda\pmb P^{-1})\otimes(\pmb Q\pmb\Delta\pmb Q^{-1})=(\pmb P\otimes\pmb Q)(\pmb\Lambda\otimes\pmb\Delta)(\pmb P\otimes\pmb Q)^{-1},$
</center>

即 $\pmb A\otimes\pmb B$ 相似于上三角矩阵 $\pmb\Lambda\otimes\pmb\Delta$，后者的对角元为 $\lambda_i\mu_j,i=1,\dots,n,j=1,\dots,m$，所以这些 $\lambda_i\mu_j$ 为 $\pmb A\otimes\pmb B$ 的全部特征根。由此定理的结论均可得到证明。

---

## 向量化运算

设 $\pmb A_{m\times n}=(\pmb a_1,\pmb a_2,\dots,\pmb a_n)$，定义 $mn\times 1$ 的向量
<center>
$\textsf{Vec}(\pmb A)=\left(\begin{array}{c}
\pmb a_1\\ \pmb a_2\\ \vdots\\ \pmb a_n
\end{array}\right).$
</center>

这是把矩阵 $\pmb A$ 按列向量依次排成的向量，称之为**矩阵的向量化**。它具有下列性质：

1. $\textsf{Vec}(\pmb A+\pmb B)=\textsf{Vec}(\pmb A)+\textsf{Vec}(\pmb B).$
2. $\textsf{Vec}(\alpha\pmb A)=\alpha\textsf{Vec}(\pmb A).$
3. $\textsf{tr}(\pmb A\pmb B)=(\textsf{Vec}(\pmb A'))'\textsf{Vec}(\pmb B).$
4. 设 $\pmb a$ 和 $\pmb b$ 分别为 $n\times1$ 和 $m\times1$ 向量，则 $\textsf{Vec}(\pmb a\pmb b')=\pmb b\otimes\pmb a.$
5. $\textsf{Vec}(\pmb A\pmb B\pmb C)=(\pmb C'\otimes\pmb A)\textsf{Vec}(\pmb B).$
6. 设 $\pmb X_{m\times n}=(\pmb x_1,\dots,\pmb x_n)$ 为随机矩阵，且
    <center>
    $\textsf{Cov}(\pmb x_i,\pmb x_j)=\textsf{E}(\pmb x_i-\textsf{E}(\pmb x_i))(\pmb x_j-\textsf{E}(\pmb x_j))'=v_{ij}\pmb\Sigma.$
    </center>
    
    记 $\pmb V=(v_{ij})_{n\times n}$，则
    <center>
    $\textsf{Cov}(\textsf{Vec}(\pmb X))=\pmb V\otimes\pmb\Sigma,\quad\textsf{Cov}(\textsf{Vec}(\pmb T\pmb X))=\pmb V\otimes(\pmb T\pmb\Sigma\pmb T'),$
    </center>
    
    这里 $\pmb T$ 为非随机矩阵。

## 矩阵微商

设 $\pmb X$ 为 $n\times m$ 矩阵，$y=f(\pmb X)$ 为 $\pmb X$ 的一个实值函数，矩阵
<center>
$\dfrac{\partial y}{\partial\pmb X}:=\left(\begin{array}{cccc}
\dfrac{\partial y}{\partial x_{11}} & \dfrac{\partial y}{\partial x_{12}} & \cdots & \dfrac{\partial y}{\partial x_{1m}}\\
\dfrac{\partial y}{\partial x_{21}} & \dfrac{\partial y}{\partial x_{22}} & \cdots & \dfrac{\partial y}{\partial x_{2m}}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
\dfrac{\partial y}{\partial x_{n1}} & \dfrac{\partial y}{\partial x_{n2}} & \cdots & \dfrac{\partial y}{\partial x_{nm}}
\end{array}\right)_{n\times m}$
</center>

称为 $y$ 对 $\pmb X$ 的**矩阵微商**。

- 设 $\pmb a,\pmb x$ 均为 $n\times1$ 向量，$y=\pmb a'\pmb x$，则 $\dfrac{\partial y}{\partial\pmb x}=\pmb a$。
- 设 $\pmb A_{n\times n}$ 对称，$\pmb x$ 为 $n\times1$ 向量，$y=\pmb x'\pmb A\pmb x$，则 $\dfrac{\partial y}{\partial\pmb x}=2\pmb A\pmb x$。
- 记矩阵 $\pmb X_{m\times m}$ 的元素 $x_{ij}$ 的代数余子式为 $\pmb X_{ij}$，则
    <center>
    $\dfrac{\partial\vert\pmb X\vert}{\partial\pmb X}=(\pmb X_{ij})_{m\times m}=\vert\pmb X\vert(\pmb X^{-1})'.$
    </center>
    
    这一结果可以从行列式的代数余子式定义中直接得到。

---
**定理.** 设 $\pmb Y$ 和 $\pmb X$ 分别为 $m\times n$ 和 $p\times q$ 矩阵，$\pmb Y$ 的每个元素 $y_{ij}$ 是 $\pmb X$ 元素的函数，又 $u=u(\pmb Y)$，则
<center>
$\displaystyle\dfrac{\partial u}{\partial\pmb X}=\sum_{ij}\left(\dfrac{\partial u}{\partial\pmb Y}\right)_{ij}\dfrac{\partial(\pmb Y)_{ij}}{\partial\pmb X},$
</center>

其中 $\displaystyle\left(\dfrac{\partial u}{\partial\pmb Y}\right)_{ij}$ 表示矩阵 $\dfrac{\partial u}{\partial\pmb Y}$ 的第 $(i,j)$ 元，$(\pmb Y)_{ij}$ 表示矩阵 $\pmb Y$ 的第 $(i,j)$ 元。

---

- 对任意矩阵 $\pmb A,\pmb X,\pmb B$，
    <center>
    $\displaystyle\dfrac{\partial\vert\pmb A\pmb X\pmb B\vert}{\partial\pmb X}=\vert\pmb A\pmb X\pmb B\vert\sum_{ij}((\pmb A\pmb X\pmb B)^{-1})_{ij}'\dfrac{\partial(\pmb A\pmb X\pmb B)_{ij}}{\partial\pmb X}=\vert\pmb A\pmb X\pmb B\vert\pmb A'((\pmb A\pmb X\pmb B)^{-1})'\pmb B',$
    </center>
    
    这里用到了 $\displaystyle\dfrac{\partial(\pmb A\pmb X\pmb B)_{ij}}{\partial\pmb X}=\pmb A'\pmb E_{ij}\pmb B'$。
    
---
**定理(转换定理)** 设 $\pmb X$ 和 $\pmb Y$ 分别为 $n\times m$ 和 $p\times q$ 矩阵，$\pmb A,\pmb B,\pmb C,\pmb D$ 分别为 $p\times m$, $n\times q$, $p\times n$, $m\times q$ 矩阵（可以是 $\pmb X$ 的函数），则下列两条是等价的

(1) $\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{ij}}=\pmb A\pmb E_{ij}(m\times n)\pmb B+\pmb C\pmb E_{ij}'(m\times n)\pmb D$，$i=1,\dots,m,j=1,\dots,n$；

(2) $\dfrac{\partial(\pmb Y)_{ij}}{\partial\pmb X}=\pmb A'\pmb E_{ij}(p\times q)\pmb B'+\pmb D\pmb E_{ij}'(p\times q)\pmb C$，$i=1,\dots,p,j=1,\dots,q$。

这里
<center>
$\dfrac{\partial\pmb Z}{\partial t}=\left(\begin{array}{cccc}
\dfrac{\partial z_{11}}{\partial t} & \dfrac{\partial z_{12}}{\partial t} & \cdots & \dfrac{\partial z_{1n}}{\partial t}\\
\dfrac{\partial z_{21}}{\partial t} & \dfrac{\partial z_{22}}{\partial t} & \cdots & \dfrac{\partial z_{2n}}{\partial t}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
\dfrac{\partial z_{m1}}{\partial t} & \dfrac{\partial z_{m2}}{\partial t} & \cdots & \dfrac{\partial z_{mn}}{\partial t}
\end{array}\right)_{m\times n},$
</center>

$\pmb Z_{m\times n}=(z_{ij}(t))$，它是矩阵 $\pmb Z=(z_{ij}(t))$ 对自变量 $t$ 的微商。

**证明:** 记 $\pmb e_i=(0,\dots,0,1,0,\dots,0)'$，即 $\pmb e_i$ 是第 $i$ 个元素为1，其余元素全为0的向量，则 $\pmb E_{ij}=\pmb e_i\pmb e_j'$。首先注意到
<center>
$\begin{array}{rl}
\pmb e_k'(\pmb A\pmb E_{ij}\pmb B+\pmb C\pmb E_{ij}'\pmb D)\pmb e_l=&\!\!\!\!\pmb e_k'\pmb A\pmb e_i\pmb e_j'\pmb B\pmb e_l+\pmb e_k'\pmb C\pmb e_j\pmb e_i'\pmb D\pmb e_l\\
=&\!\!\!\!\pmb e_i'\pmb A'\pmb e_k\pmb e_l'\pmb B'\pmb e_j+\pmb e_i'\pmb D\pmb e_l\pmb e_k'\pmb C\pmb e_j\\
=&\!\!\!\!\pmb e_i'(\pmb A'\pmb E_{kl}\pmb B'+\pmb D\pmb E_{lk}\pmb C)\pmb e_j.
\end{array}$
</center>

若 (1) 成立，则
<center>
$\left(\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{ij}}\right)_{kl}=\pmb e_k'(\pmb A\pmb E_{ij}\pmb B+\pmb C\pmb E_{ij}'\pmb D)\pmb e_l'=\pmb e_i'(\pmb A'\pmb E_{kl}\pmb B'+\pmb D\pmb E_{lk}\pmb C)\pmb e_j.$
</center>

而
<center>
$\left(\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{ij}}\right)_{kl}=\left(\dfrac{\partial y_{kl}}{\partial x_{ij}}\right)=\left(\dfrac{\partial y_{kl}}{\partial\pmb X}\right)_{ij},$
</center>

因此 (2) 成立。同理可证另一方向的等价。

---

- 注意到
    <center>
    $\dfrac{\partial(\pmb X\pmb A\pmb X')}{\partial x_{ij}}=\dfrac{\partial\pmb X}{\partial x_{ij}}\pmb A\pmb X'+\pmb X\dfrac{\partial\pmb A\pmb X'}{\partial x_{ij}}=\pmb E_{ij}\pmb A\pmb X'+\pmb X\pmb A\pmb E_{ij}',$
    </center>
    
    由转换定理可知
    <center>
    $\displaystyle\dfrac{\partial\textsf{tr}(\pmb X\pmb A\pmb X')}{\partial\pmb X}=\sum_i\dfrac{\partial(\pmb X\pmb A\pmb X')_{ii}}{\partial\pmb X}=\sum_i\dfrac{\partial(\pmb X\pmb A\pmb X')}{\partial x_{ii}}=\sum_i(\pmb E_{ii}\pmb X\pmb A'+\pmb E_{ii}'\pmb X\pmb A)=\pmb X(\pmb A+\pmb A').$
    </center>

- $\dfrac{\partial\textsf{tr}(\pmb X'\pmb A\pmb X\pmb B)}{\partial\pmb X}=\pmb A\pmb X\pmb B+\pmb A'\pmb X\pmb B'$.

---

最后，简要提及矩阵对矩阵的微商。

设 $\pmb Y$ 和 $\pmb X$ 分别为 $m\times n$ 和 $p\times q$ 矩阵，且 $\pmb Y$ 的元素 $y_{ij}$ 为 $\pmb X$ 的函数。记
<center>
$\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial\pmb X}=\left(\begin{array}{cccc}
\dfrac{\partial y_{11}}{\partial x_{11}} & \dfrac{\partial y_{11}}{\partial x_{12}} & \dots & \dfrac{\partial y_{11}}{\partial x_{pq}}\\
\dfrac{\partial y_{12}}{\partial x_{11}} & \dfrac{\partial y_{12}}{\partial x_{12}} & \dots & \dfrac{\partial y_{12}}{\partial x_{pq}}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
\dfrac{\partial y_{mn}}{\partial x_{11}} & \dfrac{\partial y_{mn}}{\partial x_{12}} & \dots & \dfrac{\partial y_{mn}}{\partial x_{pq}}
\end{array}\right)_{mn\times pq},$
</center>

称之为 $\pmb Y$ 对 $\pmb X$ 的微商。容易看到
<center>
$\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial\pmb X}=\left(\textsf{Vec}\bigg(\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{11}}\bigg)',\textsf{Vec}\bigg(\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{12}}\bigg)',\dots,\textsf{Vec}\bigg(\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{pq}}\bigg)'\right).$
</center>

它把求 $\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial\pmb X}$ 转化为求 $\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{ij}}$，在一些情况下，这会带来不少方便。

例如，对 $\pmb Y=\pmb A\pmb X\pmb B$，因为 $\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{ij}}=\pmb A\pmb E_{ij}\pmb B$，所以
<center>
$\textsf{Vec}\bigg(\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial x_{ij}}\bigg)'=\textsf{Vec}(\pmb B'\pmb E_{ji}\pmb A')=(\pmb A\otimes\pmb B')\textsf{Vec}(\pmb E_{ji}),$
</center>

所以
<center>
$\dfrac{\partial\pmb Y}{\partial\pmb X}=((\pmb A\otimes\pmb B')\textsf{Vec}(\pmb E_{11}),\dots,(\pmb A\otimes\pmb B')\textsf{Vec}(\pmb E_{pq}))=\pmb A\otimes\pmb B'.$
</center>

## 后记

本文内容参考自《线性模型引论》（王松桂等，科学出版社）。

如对本文内容有任何疑问，请联系 <watthu@mail.ustc.edu.cn>。